 Sí dentro de mil años la gente cruzará el océano volando por los aires en alas del vapor
Los jóvenes colonizadores de América acudirán a visitar la vieja Europa
Vendrán a ver nuestros monumentos y nuestras decaídas ciudades del mismo modo que nosotros peregrinamos ahora para visitar las decaídas magnificencias del Asia Meridional
Dentro de mil años vendrán ellos
El Támesis el Danubio el Rin seguirán fluyendo aún el Montblanc continuará enhiesto con su nevada cumbre la auroras boreales proyectarán sus brillantes resplandores sobre las tierras del Norte pero una generación tras otra se ha convertido en polvo series enteras de momentáneas grandezas han caído en el olvido como aquellas que hoy dormitan bajo el túmulo donde el rico harinero en cuya propiedad se alza se mandó instalar un banco para contemplar desde allí el ondeante campo de mieses que se extiende a sus pies
A Europa
 exclamarán las jóvenes generaciones americanas
A la tierra de nuestros abuelos la tierra santa de nuestros recuerdos y nuestras fantasías
 A Europa
 Llega la aeronave llena de viajeros pues la travesía es más rápida que por el mar el cable electromagnético que descansa en el fondo del océano ha telegrafiado ya dando cuenta del número de los que forman la caravana aérea
Ya se avista Europa es la costa de Irlanda la que se vislumbra pero los pasajeros duermen todavía han avisado que no se les despierte hasta que estén sobre Inglaterra
Allí pisarán el suelo de Europa en la tierra de Shakespeare como la llaman los hombres de letras en la tierra de la política y de las máquinas como la llaman otros
La visita durará un día es el tiempo que la apresurada generación concede a la gran Inglaterra y a Escocia
El viaje prosigue por el túnel del canal hacia Francia el país de Carlomagno y de Napoleón
Se cita a Molière los eruditos hablan de una escuela clásica y otra romántica que florecieron en tiempos remotos y se encomia a héroes vates y sabios que nuestra época desconoce pero que más tarde nacieron sobre este cráter de Europa que es París
La aeronave vuela por sobre la tierra de la que salió Colón la cuna de Cortés el escenario donde Calderón cantó sus dramas en versos armoniosos hermosas mujeres de negros ojos viven aún en los valles floridos y en estrofas antiquísimas se recuerda al Cid y la Alhambra
Surcando el aire sobre el mar sigue el vuelo hacia Italia asiento de la vieja y eterna Roma
Hoy está decaída la Campagna es un desierto de la iglesia de San Pedro sólo queda un muro solitario y aún se abrigan dudas sobre su autenticidad
Y luego a Grecia para dormir una noche en el lujoso hotel edificado en la cumbre del Olimpo poder decir que se ha estado allí viste mucho
El viaje prosigue por el Bósforo con objeto de descansar unas horas y visitar el sitio donde antaño se alzó Bizancio
Pobres pescadores lanzan sus redes allí donde la leyenda cuenta que estuvo el jardín del harén en tiempos de los turcos
Continúa el itinerario aéreo volando sobre las ruinas de grandes ciudades que se levantaron a orillas del caudaloso Danubio ciudades que nuestra época no conoce aún pero aquí y allá sobre lugares ricos en recuerdos que algún día saldrán del seno del tiempo se posa la caravana para reemprender muy pronto el vuelo
Al fondo se despliega Alemania otrora cruzada por una densísima red de ferrocarriles y canales el país donde predicó Lutero cantó Goethe y Mozart empuñó el cetro musical de su tiempo
Nombres ilustres brillaron en las ciencias y en las artes nombres que ignoramos
Un día de estancia en Alemania y otro para el Norte para la patria de Örsted y Linneo y para Noruega la tierra de los antiguos héroes y de los hombres eternamente jóvenes del Septentrión
Islandia queda en el itinerario de regreso el géiser ya no bulle y el Hecla está extinguido pero como la losa eterna de la leyenda la prepotente isla rocosa sigue incólume en el mar bravío
Hay mucho que ver en Europa dice el joven americano y lo hemos visto en ocho días
Se puede hacer muy bien como el gran viajero aquí se cita un nombre conocido en aquel tiempo ha demostrado en su famosa obra Cómo visitar Europa en ocho días 
